《**阳光灿烂的日子**》是一部[中国电影](../Page/中国电影.md "wikilink")，是[姜文导演的处女作](../Page/姜文.md "wikilink")，由[王朔的小说](../Page/王朔.md "wikilink")《[动物凶猛](../Page/动物凶猛.md "wikilink")》改编。是中国20世纪90年代反映“文革”题材影片中唯一一部在中国过审的经典代表作。2013年9月3日，由“马丁斯科西斯世界电影修复基金会”领衔操作，意大利为主要修复工作方的《阳光灿烂的日子》修复版在威尼斯国际电影节“大师经典单元”进行展映，再次吸引国内外关注，由于加入了当年国外发行和国内审查时删去的五个镜头，片长由原先的128分钟扩展到近140分钟。

## 劇情

馬小軍經常翹課，後來學會撬門開鎖，進入別人家裡成了生活的一大樂趣。有一次，他闖入一個陌生人的家中。一張掛在牆上的彩色照片吸引了他：一個身著泳裝的少女。馬小軍被她燦爛的笑容深深地打動了。

馬小軍—直沒忘記那個照片上的女孩．他天天像貓一樣在那個房子周圍的鐵皮房頂上希望能見到她。有一天，美麗的女孩從馬小軍身邊經過，馬小軍意識到就是她。從此，馬小軍天天都去找她，將別人做過而自己從來不敢做的事都安到自己的頭上，借此來表現自己的英勇。

那個女孩名叫米蘭，她答應馬小軍去見那幫哥們兒。看見米蘭和劉憶苦談得那麼親熱，馬小軍有些嫉妒。

馬小軍和劉憶苦同月同日生，在慶祝他們的生日那天，米蘭分別送了他們兩個禮物。馬小軍心裡很不是滋味，他執意要將米蘭趕走，為此還和劉憶苦打了起來。

馬小軍一氣之下跑到了米蘭的住處，想要做出越軌之事。兩個月後，米蘭與眾人斷絕來往。後來大家分散了，各奔前程。

## 演员表

  - [夏雨](../Page/夏雨_\(大陆\).md "wikilink") 饰 马小军
  - [宁静](../Page/宁静.md "wikilink") 饰 米兰
  - [耿乐](../Page/耿乐.md "wikilink") 饰 刘忆苦
  - [陶虹](../Page/陶虹.md "wikilink") 饰 -{于}-北蓓（DVD演員名單誤植為「陶紅」）
  - [斯琴高娃](../Page/斯琴高娃.md "wikilink") 饰 小军妈妈 翟茹
  - [王学圻](../Page/王学圻.md "wikilink") 饰 小军爸爸 马文忠
  - [冯小刚](../Page/冯小刚.md "wikilink") 饰 胡老师
  - [王朔](../Page/王朔.md "wikilink") 饰 小坏蛋
  - 韩冬 饰 马小军（童年）
  - [姜文](../Page/姜文.md "wikilink") 饰 马小军（成年）
  - [刘小宁](../Page/刘小宁.md "wikilink") 饰 刘忆苦（成年）
  - [尚楠](../Page/尚楠.md "wikilink") 饰 刘思甜
  - 孙靖 饰 刘思甜（童年）
  - [刘斌](../Page/刘斌.md "wikilink") 饰 刘思甜（成年）
  - [代少波](../Page/代少波.md "wikilink") 饰 羊搞
  - 张维 饰 羊搞（童年）
  - 杨彤林 饰 羊搞（成年）
  - 王海 饰 大蚂蚁
  - 王福 饰 大蚂蚁（童年）
  - 胡贝贝 饰 大蚂蚁（成年）
  - [左小青](../Page/左小青.md "wikilink") 饰 张晓梅
  - [姚二嘎](../Page/姚二嘎.md "wikilink") 饰 傻子
  - [吴淑琨](../Page/吴淑琨.md "wikilink") 饰 米兰姥姥
  - [刘金山](../Page/刘金山.md "wikilink") 饰 游泳池老混子
  - [张华](../Page/张华.md "wikilink") 饰 彪子（大痞子）
  - [方化](../Page/方化.md "wikilink") 饰 老将军
  - [殷芳](../Page/殷芳.md "wikilink") 饰 老将军女秘书
  - [杨瑾](../Page/杨瑾.md "wikilink") 饰 红衣胖女教师

## 音乐和电影插曲

  - 《[乡村骑士间奏曲](../Page/乡村骑士.md "wikilink") 》（Cavalleria Rusticana
    Intermezzo）作曲：[马斯卡尼](../Page/马斯卡尼.md "wikilink")（Pietro
    Mascagni）－电影主要剧情的旋律
  - 《毛主席啊，革命战士敬祝您万寿无疆》演唱：刘维维 作词：洪源 石祥 作曲：唐诃 生茂
  - 《[想念恩人毛主席](../Page/想念恩人毛主席.md "wikilink")》又名《远飞的大雁》电影中的片头片尾乐曲，以及剧中三个小学女生齐唱
  - 《[英雄赞歌](../Page/英雄赞歌.md "wikilink")》作词：公木 作曲：刘炽
  - 《毛主席的恩情永不忘》演唱：耿莲凤 词曲：马骏英
  - 《壮家少年热爱毛主席》童声合唱 作词：曾宪瑞 作曲：钟庆民
  - 《[第五套广播体操音乐](../Page/第五套广播体操.md "wikilink")》中央乐团创作 中央乐团交响乐队演奏
  - 《[友谊花开万里香](../Page/友谊花开万里香.md "wikilink")》童声合唱 作词：叶伟 作曲：李伟才、叶伟
  - 《[骑兵进行曲](../Page/骑兵进行曲.md "wikilink")》作曲：[李劫夫](../Page/李劫夫.md "wikilink")
  - 《[检阅进行曲](../Page/检阅进行曲.md "wikilink")》作曲：郑路
  - 《[井冈山上太阳红](../Page/井冈山上太阳红.md "wikilink")》演唱：万秋萍
  - 《毛主席呀我们永远忠于您》演唱：张振富 耿莲凤
  - 《[黄水谣](../Page/黄水谣.md "wikilink")》[黄河大合唱选曲](../Page/黄河大合唱.md "wikilink")
    作曲：[冼星海](../Page/冼星海.md "wikilink")
    作词：[光未然](../Page/光未然.md "wikilink")
  - 《[北京颂歌](../Page/北京颂歌.md "wikilink")》男声独唱：[李双江](../Page/李双江.md "wikilink")，以及小提琴协奏曲
    作词:洪源 作曲:田光、傅晶
  - 《[金日成将军之歌](../Page/金日成将军之歌.md "wikilink")》中文合唱
  - 《[卖花姑娘](../Page/卖花姑娘.md "wikilink")》朝鲜语女声合唱
  - 《[国际歌](../Page/国际歌.md "wikilink")》乐曲 作曲：比尔·狄盖特
  - 《[喀秋莎](../Page/喀秋莎.md "wikilink")》合唱 作曲：马特维·勃兰切尔
  - 《[莫斯科郊外的晚上](../Page/莫斯科郊外的晚上.md "wikilink")》合唱 作曲：瓦西里·索洛维约夫-谢多伊
  - 《[游击队歌](../Page/游击队歌.md "wikilink")》作曲：[贺绿汀](../Page/贺绿汀.md "wikilink")
  - 《[红色娘子军](../Page/红色娘子军.md "wikilink")》芭蕾舞剧选曲 作曲：吴祖强 杜鸣心
  - 《[颂歌献给毛主席](../Page/颂歌献给毛主席.md "wikilink")》女声独唱：刘旭峰 作词：瞿琮 作曲：郑秋枫
  - 《[想念恩人毛主席](../Page/想念恩人毛主席.md "wikilink")》藏语版 演唱：泽娜卓玛
  - 《[天鹅湖](../Page/天鹅湖.md "wikilink")》芭蕾舞剧选曲
    作曲：[柴可夫斯基](../Page/柴可夫斯基.md "wikilink")
  - 《[金色的炉台](../Page/金色的炉台.md "wikilink")》小提琴独奏曲
    作曲：[陈钢](../Page/陈钢.md "wikilink")
  - 配乐主创：郭文景
  - 长笛：李学全
  - 萨克斯：刘园
  - 合唱：中国歌剧院合唱团
  - 男声合唱：中央乐团演奏员
  - 音乐演奏：中央乐团
  - 乐队指挥：方国庆
  - 乐队组织人：杨实

## 时间表

  - 1993年8月23日，影片开拍。
  - 1994年1月28日，剧组停机，开始进入影片的后期制作阶段。
  - 1994年9月9日，在威尼斯电影节上首映。
  - 1994年9月15日，威尼斯电影节大奖揭晓，男主角夏雨获得最佳男演员奖。
  - 1994年10月12日，在北京保利大厦内部放映。10月14日加映一场。
  - 1995年5月19日，电影局批准发行《阳光灿烂的日子》一片。
  - 1995年6月28日，《阳光灿烂的日子》海外首映式在香港举行。
  - 1995年8月14日，《阳光灿烂的日子》一片被正式批准发行。
  - 1995年8月21日，《阳光灿烂的日子》全国首映式在上海举行。\[1\]

## 奖项

  - [第33届金马奖](../Page/第33届金马奖.md "wikilink")

:\* 最佳剧情片

:\* 最佳导演

:\* 最佳男主角

:\* 最佳女主角(入圍)

:\* 最佳改編劇本

:\* 最佳摄影

:\* 最佳剪輯(入圍)

:\* 最佳音效

  - 第51届[威尼斯国际电影节](../Page/威尼斯国际电影节.md "wikilink")

:\* 最佳男主角奖

## 相关书籍

在王朔建议下，[长江文艺出版社于](../Page/长江文艺出版社.md "wikilink")1997年出版了《[一部电影的诞生](../Page/一部电影的诞生.md "wikilink")》一书，讲述《阳光灿烂的日子》的创作过程。整本书的创意、策划及图片编选都是由姜文来完成的。但因内容过于专业，初版10万册只销售了7万。

2005年8月24日，新版《一部电影的诞生》首发仪式在北京[希尔顿饭店召开](../Page/希尔顿饭店.md "wikilink")。书中记录了《阳光灿烂的日子》的拍摄历程，包括照片、剧本、导演手记、书信、回忆等，还有不少电影中被删减的细节。宁静、夏雨、陶虹、耿乐、斯琴高娃、王学圻、冯小刚等剧中演员，摄影顾长卫、监制文隽、刘晓庆、王朔和姜文等均有出席。

## 参考文献

<references/>

## 外部連結

  -
  - [協和公司](http://hkmdb.com/db/companies/view.mhtml?id=1028&display_set=eng)
    上《[HKMD](https://ko.wikipedia.org/wiki/%ED%99%8D%EC%BD%A9_%EC%98%81%ED%99%94_%EB%8D%B0%EC%9D%B4%ED%84%B0%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%8A%A4)》的资料（英文）

{{-}}

[Category:1994年电影](../Category/1994年电影.md "wikilink")
[Category:1990年代劇情片](../Category/1990年代劇情片.md "wikilink")
[Y阳](../Category/姜文电影.md "wikilink")
[Y阳](../Category/中國劇情片.md "wikilink")
[Category:北京背景电影](../Category/北京背景电影.md "wikilink")
[Category:文革相关电影](../Category/文革相关电影.md "wikilink")
[Category:1970年代背景電影](../Category/1970年代背景電影.md "wikilink")
[Category:導演處女作](../Category/導演處女作.md "wikilink")
[Category:王朔编剧作品](../Category/王朔编剧作品.md "wikilink")
[Category:中国小說改編電影](../Category/中国小說改編電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳劇情片](../Category/金馬獎最佳劇情片.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳導演獲獎電影](../Category/金馬獎最佳導演獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳男主角獲獎電影](../Category/金馬獎最佳男主角獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳改編劇本獲獎電影](../Category/金馬獎最佳改編劇本獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳攝影獲獎電影](../Category/金馬獎最佳攝影獲獎電影.md "wikilink")
[Category:金馬獎最佳音效獲獎電影](../Category/金馬獎最佳音效獲獎電影.md "wikilink")

1.  《一部电影的诞生》（姜文等著，长江文艺出版社出版），第20、36、67、69、71、77、79、80页。